%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage[a5paper,margin=0.6cm]{geometry}
\usetikzlibrary{calc}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
  \textsc{Devoir surveillé}

  {\large
    Une heure
  }

  ~\hrule
\end{center}

\begin{exercice}[Cours et application directe --- 9 points]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Démontrer que pour tous réels $a$ et $b$, on a : $\cos(b-a)=\cos a \cos b+\sin a \sin b$.} Voir le cours.
    \item \emph{En utilisant la formule du sinus de la somme ($\sin(a+b)=\ldots$), prouver que quel que soit $x\in\mathbb{R}$, on a : $\sin(x+\pi)=-\sin x$.} Quels que soient $a$ et $b$ réels, on a $\sin(a+b)=\sin a\cos b+\sin b\cos a$. Donc $\sin(x+\pi)=\sin x\cos \pi+\sin\pi\cos x=\sin x\times-1+0\times\cos x=-\sin x$.
    \item \emph{Soit un parallélogramme $ABCD$, avec $AB=2$, $AD=5$, $AC=6$. Calculer la valeur du produit scalaire $\vecteur{AB}.\vecteur{AD}$.}

      \begin{multicols}{2}
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
            \coordinate (A) at (0,0);
            \coordinate (B) at (7/10,{sqrt(51)/10});
            \coordinate (D) at (5,0);
            \coordinate (C) at ($(D)+(B)$);
            \draw (A) node[below left]{$A$}
            -- (B) node[above left]{$B$}
            -- (C) node[above right]{$C$}
            -- (D) node[below right]{$D$}
            -- cycle;
          \end{tikzpicture}
        \end{center}

        \columnbreak

        $ABCD$ étant un parallélogramme, on a $\vecteur{AB}+\vecteur{AD}=\vecteur{AB}+\vecteur{BC}=\vecteur{AC}$.
      \end{multicols}
        Donc 
        $\vecteur{AB}.\vecteur{AD}=\frac{1}{2}\left(\norme{\vecteur{AB}+\vecteur{AD}}^2-\norme{\vecteur{AB}}^2-\norme{\vecteur{AD}}^2\right)$\\
        $=\frac{1}{2}\left(AC^2-AB^2-AD^2\right)$\\
        $=\frac{1}{2}\left(6^2-2^2-5^2\right)=\frac{7}{2}$
      \item \emph{Soit un triangle $ABC$ tels que $AB=2$, $BC=3$ et $\widehat{ABC}=\frac{\pi}{3}$. Déterminer $AC$.} On applique le théorème d'Al Kashi : $AC^2=AB^2+BC^2-2\times AB\times BC\times\cos{\widehat{ABc}}$.\\
      Donc $AC^2=2^2+3^2-2\times2\times3\times\cos\frac{\pi}{3}$\\
      $AC^2=7$, et $AC=\sqrt{7}$.

  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Dérivation --- 3 points]
  On considère la fonction définie sur $\mathbb{R^+}$ par $f(x)=x-\sqrt{x}$, dérivable sur $\mathbb{R}^{+*}$ (l'ensemble des réels positifs non nuls).
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Calculer $f'(x)$ (pour $x>0$).} $f'(x)=1-\frac{1}{2\sqrt{x}}$.
    \item \emph{Résoudre $f'(x)>0$.}\\
      $1-\frac{1}{2\sqrt{x}}>0 \Leftrightarrow 1>\frac{1}{2\sqrt{x}}$\\
      $\Leftrightarrow 2\sqrt{x}>1$ car $\sqrt{x}$ est positif.\\
      $\Leftrightarrow \sqrt{x}>\frac{1}{2}$\\
      $\Leftrightarrow x>\frac{1}{4}$ car $\sqrt{x}$ est positif.
    \item \emph{En déduire les variations de $f$.}

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]{$x$/1,$f'(x)$/1,$f$/1}%
          {$0$,$\frac{1}{4}$,$+\infty$}%
          \tkzTabLine {d,-,z,+ }
          \tkzTabVar{+/ , -/, +/}%
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Géométrie --- 8 points]
  Dans un repère orthonormé, on considère le point $A(3;2)$, $\mathcal{C}$ le cercle de centre $A$ et de rayon $\sqrt 5$, et $\vecteur{n}$ le vecteur de coordonnées $(-2;1)$.
  \begin{enumerate}
    \item Équations
      \begin{enumerate}
        \item\label{cercle}\emph{Déterminer une équation de $\mathcal{C}$.} C'est une application directe du cours : $(x-3)^2+(y-2)^2=5$ (en remarquant que $\sqrt{5}^2=5$).
        \item \emph{Montrer que l'équation cartésienne de $\mathcal{D}$, la droite passant par $A$ de vecteur normal $\vecteur{n}$, est $-2x+y+4=0$.} Soit $M(x;y)$ un point de $\mathcal{D}$. Alors $\vecteur{AM}$ et $\vecteur{n}$ sont orthogonaux, et $\vecteur{AM}.\vecteur{n}=0$. En notant que les coordonnées de $\vecteur{AM}$ sont $(x-3,y-2)$, on obtient : $(x-3)\times-2+(y-2)\times1=0$, ce qui, développé, donne l'équation demandée.
        \item\label{droite}\emph{Donner son équation réduite.} On isole $y$ dans l'équation cartésienne de $\mathcal{D}$, et on obtient $y=2x-4$.
      \end{enumerate}
    \item Soit $M(x;y)$ un point d'intersection de $\mathcal C$ et $\mathcal D$ (on admet qu'un tel point existe).
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Montrer que $x$ vérifie l'équation $5x^2-30x+40=0$.} Dans l'équation de $\mathcal{C}$ trouvée en question \ref{cercle}, on remplace $y$ par la valeur trouvée en question \ref{droite}. On obtient : $(x-3)^2+(2x-4-2)^2=5$, ce qui, développé, donne l'équation demandée.
        \item \emph{Résoudre cette équation.} C'est un trinôme du second degré. Le discriminant vaut $\Delta=(-30)^2-4\times5\times40=100=10^2$. Il est strictement positif, donc il y a deux racines qui valent $x_1=\frac{-(-30)-\sqrt{\Delta}}{2\times5}=2$ et $x_2=\frac{-(-30)+\sqrt{\Delta}}{2\times5}=4$.
        \item \emph{En déduire les coordonnées des points d'intersection de $\mathcal C$ et $\mathcal D$.} Nous avons trouvé deux abscisses $x_1$ et $x_2$. Les ordonnées correspondantes sont les images de ces valeurs par l'équation réduite trouvée à la question \ref{droite}, c'est-à-dire, respectivement $2\times2-4=0$ et $2\times4-4=4$. Les points d'intersection de $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ sont donc les points de coordonnée $(2,0)$ et $(4,4)$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}













\end{document}
